\chapter{Fazit und Ausblick}
\label{chap:FazitundAusblick}
Es konnte gezeigt werden, dass das entwickelte Verfahren, in der erstellten Simulation, eine Lokalisation auf der Bühne erlaubt. Die durchgeführten Versuche zeigen den starken Einfluss der Trajektorie des Roboters auf der Bühne, insbesondere wenn nur wenige Bilder pro Minute ausgewertet werden können. Da Drehungen und Kurven die größte Quelle für Unsicherheiten sind haben sie den stärksten Einfluss auf die geschätzte Position. Der Versuch zum Einfluss von Menschen auf der Bühne, welche die Bit-Muster verdecken können, lieferte keine aussagekräftigen Ergebnisse. Es lässt sich nur festhalten, dass viele Personen auf der Bühne sich negativ auf die Lokalisation auswirken. Genauere Aussagen benötigen weitere Versuche, mit mehr Simulationsläufen. 
Der Ansatz des Verfahrens, nicht auf den Daten der Bilder zu arbeiten, konnte in der Simulation erfolgreich umgesetzt werden. Der Versuch zum Messmodell zeigt aber, dass es insbesondere quer zur Kamerablickrichtung eine breite Streuung zulässt. Da eine Drehung für sehr kleine Winkel nur schwer von einer Translation an projizierten Punkten im Bild zu unterscheiden ist. Hier hätte möglicherweise eine zweite Kamera am Roboter verwendet werden können, die quer zur Fahrtrichtung blickt.

Rückblickend hätten zusätzlich Versuche durchgeführt werden können, um den Einfluss verschiedener Qualitäten des Bit-Musters zu untersuchen. Ferner hätten Testreihen zum Verhalten des Filters bei verschieden gewählten Unsicherheiten in der Simulation durchgeführt werden können.


Um das Verfahren weiter zu entwickeln, könnten weitere Versuche in der Simulation unternommen werden. Es könnte untersucht werden, wie groß der Einfluss einer ungenauen Kamerakalibrierung auf die Lokalisation ist. Eine Erweiterung der Simulation wäre auch denkbar, indem die Lichtwand-Texturen mit einem Helligkeitsgradienten versehen werden, oder es könnten zusätzlich noch Farben einsetzt werden. Ferne könnte die Lokalisation mit einem realen Roboter getestet werden. Dies würde ein Verfahren für die Kamerakalibrierung am Roboter voraussetzten. Es müsste außerdem beachtet werden, wie die Kamera am Roboter befestigt wird, da ein Drehen oder Verkippen eine erneute Kalibrierung erforderlich macht.